---
permalink: /forskibstudents/
sidebar:
  nav: "forskibstudents"
---

Требования и рекомендации к документам по НИР/УИР/ПП
====================================================

Оформление пояснительных записок
--------------------------------

### Основные требования

РСПЗ и ПЗ к УИР и КП, дипломным работам, а также диссертации, должны
соответствовать структуре, описанной в следующих документах:

- [РСПЗ к
  УИР](https://www.dropbox.com/s/npxg9lbbfbpyon5/struct_rspz_uir.doc);
- [ПЗ к
  УИР](https://www.dropbox.com/s/qmuwtrf9737oetg/struct_uir2001.doc);
- [РСПЗ к
  диплому](https://www.dropbox.com/s/ofgu30sa2cknez2/struct_rspz_dipl.doc).

К структуре ПЗ к летним и преддипломным практикам бакалавров и магистров
требования, в целом, сохраняются, за исключением того, что, ввиду
значительно меньшего объема, не требует четко следовать делению на
главы. Вместо этого, может присутствовать некоторое количество разделов
(которые по смыслу могут быть объединены в 3-4 главы).

Оформление ПЗ должно соответствовать требованиям ГОСТ (7.0.11-2011,
7.32-2001 и др.) и приведенному ниже шаблону [LaTeX](https://gitlab.com/skibcsit/thesis-template)
В тексте шаблона содержится множество указаний и правил по оформлению
пояснительных записок

<!---
TODO добавить ссылку на методические указания
--->

ПЗ к дипломным работам и диссертациям принимаются сброшюрованными. Все
сброшюрованные документы и титульные листы должны быть подписаны.
Шаблоны документов приведены выше. Брошюрирование выполняется в
следующем порядке:

- Титульный лист
- Лист с подписями
- Задание
- Основное содержание, начиная с реферата
    - нумерация страниц: реферат — стр. 2, далее по возрастающей

Перед сдачей документы должны быть загружены на сайт pdf.mephi.ru в
соответствии с [инструкцией](forskibstudents/pdf-mephi-ru.html).
Рецензии и отзывы на дипломные работы и диссертации должны содержать
обязательные формулировки, приведенные по следующей
[ссылке](forskibstudents/review-requirements.html).

### Другие требования и пояснения

Объемом работы считается количество страниц основного текста — т. е.
за исключением списка литературы, приложений и других дополнительных
разделов.

#### Введение

Введение должно раскрывать следующие пункты:

- актуальность темы;
- цель работы;
- объект исследования и предмет исследования;
- методы исследования;
- научная новизна;
- практическая значимость;
- краткое содержание по разделам.

РСПЗ должно включать план работы с аннотациями разделов и подразделов, а
также полное содержание

-   введения;
-   раздела с постановкой задачи;
-   списка литературы (минимум 40 источников).

Названия разделов верхнего уровня должны быть связаны с темой работы.
Например, в названии \"Теоретический экскурс\" никакой связи с
конкретной темой не прослеживается.

Оформление презентаций
----------------------
<!--
TODO добавить шаблоны презентаций
Шаблон оформления презентации (обновлено 16.02.2018):

- [формат 4:3](https://bitbucket.org/skibcsit/thesis-template/downloads/%D0%A8%D0%B0%D0%B1%D0%BB%D0%BE%D0%BD%20%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B8%20%D0%A3%D0%98%D0%A0-%D0%9D%D0%98%D0%A0-%D0%92%D0%9A%D0%A0.pptx)
- [формат 16:9](https://bitbucket.org/skibcsit/thesis-template/downloads/%D0%A8%D0%B0%D0%B1%D0%BB%D0%BE%D0%BD%20%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B8%20%D0%A3%D0%98%D0%A0-%D0%9D%D0%98%D0%A0-%D0%92%D0%9A%D0%A0%20(%D1%88%D0%B8%D1%80.%20%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC.).pptx)
-->
    
Примеры оформления презентаций (по старому шаблону):

- [презентация
  1](https://www.dropbox.com/s/u8aag27ezbdy3j0/presentation_Marenkov.ppt?dl=0)
- [презентация
  2](https://www.dropbox.com/s/6l8v4aiwbqkq6az/presentation_Pomadchin.ppt?dl=0)


Рекомендуемый инструментарий
----------------------------

Рекомендации по использованию различного ПО можно найти в README.md файлах
соответствующих репозиториев.

Важная часть научно-исследовательской работы --- поиск, организация и
анализ источников по теме работы. Для этого следует пользоваться
специализированными инструментами, такими как [Google
Scholar](https://scholar.google.ru/). Для организации архива найденных
публикаций удобно использовать такие системы, как
[Zotero](https://www.zotero.org/).
